---
date: 2024-04-28T18:24:45-04:00
description: "Поход по Липарским островам"
featured_image: "/images/lipari-2024/lipari-castle-pano.jpg"
tags: ["Italy"]
title: "Эольские (Липарские) острова"
---

{{< gallery >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/anna-helm.jpg" thumb="-thumb" caption="Anna" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/andrey-helm.jpg" thumb="-thumb" caption="Andrey" >}}
{{< /gallery >}}

# Аренда яхты, сбор информации и планирование

Февраль 2024. Прошел почти год после нашего [путешествия по Карибским
островам](martinique-2023/). Пришло время планировать следующий яхтенный
отпуск. Несколько лет назад, мы с Аней участвовали в перегоне яхты между
Римом и Неаполем. Проходили много маленьких островков и нам очень
понравилось. Вообще, в Италии много интересных яхтенных маршрутов. Вот
несколько примеров: [Яхтинг в
Италии](https://relax-yachting.com/sovety-novichkam/lujchiye-mesta-dla-yachtinga-v-italii).
Поэтому решили в этот раз поехать в Италию. В результате, выбор пал на
[Липарские
острова](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9B%D0%B8%D0%BF%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B5_%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0).
На самом деле, сначала мы хотели пройти вдоль побережья
[Апулии](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D0%BF%D1%83%D0%BB%D0%B8%D1%8F).
Примерно от Bari до Santa Maria di Leuca. Но потом, некий Влад ;-) подбросил
идею с Липарскими островами и прислал вот эту ссылку: [Яхтенный маршрут по
Липарским
островам](https://relax-yachting.com/yachtenniy-marshrut-po-liparskim-ostrovam).
Почитав описание, посмотрев фотографии и поговорив с яхтсменами из [BHS,
нашего яхтклуба](http://bhs-muenchen.de), которые бывали на этих островах,
приняли окончательное решение - место: Эольские (Липарские) острова, время -
с 27 апреля по 11 мая (2 недели) на яхте, плюс неделя до 18 мая в гостинице
на Сицилии. Время это выбрали не случайно. В начале мая там уже достаточно
тепло, но еще не ужасно жарко. В это время нет больших праздников и школьных
каникул. Также это самое начало туристического сезона. Поэтому людей было не
так много, цены на яхту и гостиницу пониже. Из недостатков - не все
ресторанчики еще открыты и не все буйки выставлены после зимы (я еще вернусь
к этой теме ниже). Забегая вперед скажу - мы остались довольны выбором
времени для поездки.

{{< figure link="images/lipari-2024/map-highlevel.jpg" thumb="-thumb" >}}
{{< figure link="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/72/Aeolian_Islands_map.png" >}}

У нас с Аней уже вошло в традицию, после яхты проводить хотя бы несколько
дней в гостинице с пляжем и релаксом чтобы отдохнуть от отдыха :-) . Первую
неделю мы были вдвоем на яхте, а на второй к нам присоединились наши друзья
Магдалена и [Женя](https://www.instagram.com/eugene.piatenko/).

{{< figure link="images/lipari-2024/piateny.jpg" thumb="-thumb" >}}

Яхту мы начали искать довольно поздно и подходящих вариантов было мало. Один
из членов BHS, [Йорг (Jörg) занимается посредничеством при поиске чартерных
яхт](http://www.klaro.com/) и мы решили обратиться к нему. Йорг нашел Elan
Impression 45.1 "Aetna", которая и стала нашим домом на две недели.

{{< gallery thumb="-thumb" dir="images/lipari-2024/aetna" />}}

Стояла эта яхта в [марине Capo
d'Orlando](https://capodorlandomarina.it/en/home-en/). Чартерная компания,
которой принадлижит яхта - [Barcando](https://barcandocharter.com/en/).
Возможно, имело бы смысл арендовать у них напрямую. Еще в марине было много
яхт с флажками [Spartivento](https://www.spartivento.it/en/), но на них
очень часто была слышна русская речь и на некоторых висели флажки
"silavetra" (российская чартерная фирма). Думаю, они как-то связаны. Хорошо,
что понял это, а то по незнанию еще бы решил когда-нибудь с ними связаться.

{{< figure link="images/lipari-2024/capo-dorlando-marina-top.jpg" thumb="-thumb" >}}

Марина Capo d'Orlando является, с одной стороны, удобным стартовым пунктом
для путешествия по Липарским островам. С другой стороны, в марину неудобно
добираться ни из аэропорта в Палермо ни из аэропорта в Катании. На поездах -
с пересадками, на такси - около 180 Евро и около двух часов езды. Выбрали
вариант на такси, т.к. у нас были большие тяжелые сумки (спас-жилеты,
морская одежда, и т.д.) и сильно не хотелось прыгать со всем этим по
поездам.  В марине посоветовали зарезервировать трансфер (такси) в
[Orlandina Viaggi](https://www.orlandinaviaggi.it). Я позвонил туда, но
взявшая трубку барышня была не сильна в английском и сказала, что все равно
надо будет написать письмо с номером рейса и т.д. Так мы и сделали. На
письма они отвечают довольно быстро и предложили неплохую цену (180€). Для
сравнения, трансфер на сайте аэропорта предлагался за 300€.

В качестве источников информации о портах, маринах и якорных стоянках я купил
две книги. Перед тёрном, Barcando прислали PDF тоже с описанием островов:

[![Hafenführer Sizilien](/sailing/images/lipari-2024/hafenbuch-kramer-thumb.jpg 'Hafenführer Sizilien')](https://amzn.eu/d/6vQJuW5)
[![Küstenhandbuch Italien](/sailing/images/lipari-2024/hafenbuch-heikell-thumb.jpg 'Küstenhandbuch Italien')](https://amzn.eu/d/cGYbYOG)
[![Discovering the Aeolian Islands](/sailing/images/lipari-2024/hafenbuch-barcando-thumb.jpg 'Discovering the Aeolian Islands')](/sailing/images/lipari-2024/hafenbuch-barcando.pdf)

Все три источника неплохие. Некоторые телефоны устарели, но по крайней мере
VHF каналы портов, марин и смотрителей буйков были указаны правильно.
Картографический материал в бумажном виде был на яхте. Плоттер с картами,
разумеется тоже :-) .

Перед тёрном мне посоветовали приложение Navily: [в
AppStore](https://apps.apple.com/us/app/navily/id881103205) и [на Google
Play](https://play.google.com/store/apps/details?id=com.ckcnet.android.navily&pcampaignid=web_share).
С его помощью можно не только резервировать места в маринах и на буйках, но
и смотреть прогноз о качестве якорной стоянки с учетом погоды. Сначала я
отнесся к этому приложению довольно скептически, но по мере использования
был приятно удивлен. Все марины, в которых мы останавливались откликаются на
резервирование через это приложение. Качество прогноза и оценка безопасности
якорных стоянок тоже очень даже неплохое. Поскольку на Липарских островах в
сезон очень много яхтсменов, настоятельно рекомендуется заранее
резервировать места в маринах и на буйках. Navily хорошо это делает и
популярно не только в Италии.

# 27 апреля. День 1 - перелет и заселение на яхту

Прилетели мы в аэропорт Палермо (на самом деле, он находится прилично за
городом). Перелет прошел полностью по плану и про него особо рассказывать
нечего.

Водитель Orlandina Viaggi встетил нас на выходе, машина - относительно новый
Мерседес. У нас было две больших сумки и два рюкзака. Все поместилось,
доехали хорошо, любовались красивыми видами и претензий никаких не было.

Марина Capo d'Orlando произвела приятное впечатление. Довольно большая,
приятный променад вдоль которого расположено множество кафэшек,
ресторанчиков, маленьких магазинов и офисы чартерных фирм. Хорошие, чистые и
в достаточном количестве душевые и туалеты.

{{< figure link="images/lipari-2024/capo-dorlando-pano.jpg" thumb="-thumb" >}}

{{< gallery >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/capo-dorlando-promenade.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/capo-dorlando-peers.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/capo-dorlando-aa.jpg" thumb="-thumb" >}}
{{< /gallery >}}

Время было около 14:00 и по плану у нас было еще два больших дела: принять
яхту и закупиться. Накануне, по WhatsApp со мной связался Карло -
представитель Barcando. По прибытию в марину мы списались с Карло и без
проблем нашли яхту. Процедура приема яхты была в общем стандартная. Нас
ознакомили с яхтой, мы все подергали, везде позаглядывали, пофотографировали
всякие царапины и к небольшому недовольству техника настояли на том, чтобы
раскрыть паруса. Все было в порядке кроме насоса унитаза. При прокачке он
слегка пропускал, к счастью, забортную воду. Механик взялся за ремонт и
где-то за полтора часа справился, но сказал, что пользоваться этим туалетом
пока нельзя - какой-то клей или эпоксидка должны ночь сохнуть, но с утра все
будет в порядке. 

Следующей темой стала закупка. При планировании поездки я довольно много
времени потратил на поиск варианта как взять машину на прокат в аэропорту,
приехать на ней в марину, закупиться и сдать ее где-то неподалеку. Такого
варианта я не смог найти. В окрестностях не оказалось представительств
прокатных фирм где можно было бы сдать машину. Поэтому и поехали из
аэропорта на такси. В марине вообще-то есть магазин где можно было бы
закупиться, но в связи с началом сезона он был еще закрыт. Т.е. возникла
проблема - где и как закупиться без машины. Этот вопрос мы задали Карло и он
тут же выдал супер-решение. Оказывается, большой супермаркет в 15 минутах
езды на машине предоставляет бесплатный сервис - они сами приезжают,
отвозят клиентов в магазин, ждут пока клиенты закупятся, загружают все,
включая клиентов :-) в машину, привозят в марину и доносят продукты до яхты.
Повторюсь - это бесплатный сервис! Карло позвонил куда-то и через 20 минут
мы уже ехали в супермаркет. На меня это реально произвело впечатление. Таким
образом проблема закупки была решена быстро и совсем не утомительно.

Вообще, хочу отметить, что Карло оказался весьма полезной личностью :-) . Он
сам местный, яхтсмен с большим стажем и кроме работы в марине еще возит
людей, которые арендуют яхту с капитаном. Т.е. в этой местности у него куча
контактов (ходить по марине с ним невозможно, т.к. каждые 100 метров он
встречает какого-то знакомого с которым, естественно надо переброситься
парой фраз :-) ) и он знает каждый камень на этих островах. В последствии я
несколько раз советовался с ним по поводу якорных стоянок. Кроме этого,
когда мы хотели ночевать в месте не сильно хорошем для якорной стоянки, а
буйки еще не были выставлены после зимы, Карло договорился с хозяином
буйков, что если мы все таки решим там стоять, то можем ему позвонить и он
для нас поставит буёк. Мы, правда, не воспользовались этим предложением, но
все равно было приятно.

# 28 апреля. День 2 - простой (от слова стоять)

Я с возрастом стал как-то тяжело мириться с состоянием, когда что-то не
работает. Даже если оно мне не нужно прямо сейчас, все равно это не дает мне
покоя :-) . Поэтому, с утра, первым делом я побежал тестировать насос с
засыхавшей ночью эпоксидкой. Она действительно засохла, но так, что поршень
насоса вообще перестал двигаться :-) . Похоже она к нему как-то прилипла.
Пришли два механика поковырялись где-то пол часа и добились состояния как
накануне - поршень двигался, но слегка подтекал. В момент, когда они начали
пытаться рассказывать мне, что вообще-то это не так уж ненормально, что
подтекает забортная, а не грязная вода и вообще, на яхте два туалета и т.д.
я сильно поменял тон общения с ними и недвусмысленно выразил свое
неудовольствие. В результате они отказались от идеи ремонтировать и
"посоветовавшись с шефом" (с) (Шеф, кстати, Карло) приняли решение полностью
заменить этот механизм и побежали искать замену. Замены не оказалось, но они
клялись всеми святыми, что закажут в Палермо и через пару дней приедут на
яхту, где бы мы ни были и поменяют. Поскольку других альтернатив не было, я
был вынужден согласиться с этим предложением.

В результате, они так и не поменяли ничего. Честно-говоря, это действительно
не было проблемой. Вода подтекала не сильно, чистая и только если достаточно
интенсивно качать. Первую неделю, пока мы были вдвоем на яхте, мы все равно
пользовались вторым туалетом а на второй неделе, когда приехали Магдалена с
Женей, я просто предупредил и попросил не качать со всей силы. В общем,
проблем это не создало и я даже держал этот пункт, как аргумент на случай
если возникнут какие-нибудь дискуссии при сдаче яхты. К счастью, не
пригодилось (с) :-) .

Все эти разборки с насосом с утра заняли несколько часов и мы решили не
выходить в первый день под давлением времени. Новая яхта, незнакомая
местность... в общем решили не суетиться и выйти на следующий день. Мы с
Аней хорошо выспались, погуляли, вкусно поужинали и даже как-то
почувствовали, что нам это пошло очень на пользу.

# 29 апреля. День 3 - переход и ночевка на Вулкано

{{< figure link="images/lipari-2024/day3-vulcano/map.png" thumb="-thumb" >}}

Это первый наш переход. Воспользуюсь поводом сказать пару слов о местности и
особенностях мореходства. С очень давних времен, эта местность известна как
сложная для мореходства. Существует много легенд про разного рода монстров,
якобы обитающих в этих местах, плавающих скалах, сиренах и прочих
неприятностях для моряков. В этой местности много времени провел Одиссей. По
одной из легенд, Бог ветров Эол подарил Одиссею мешок с ветрами. Одиссей из
любопытства открыл этот мешок и, понятное дело, ветры вылетели. С тех пор
Эольские (Липарские) острова славятся непредсказуемыми сильными ветрами и
резкой сменой погоды. В одной из книг, на которые я ссылался в начале, эту
местность называют Липарским треугольником и сравнивают с Бермудским. Я все
это прочитал когда готовился к походу, но рассказывал пассажирам только уже
на яхте, чтобы раньше времени не обрадовать :-) .

Еще одна особенность, доминирующее направление ветра - западное или
северо-западное. Это часто Мистраль - сильный ветер из Франции. Поэтому
жизнь на всех островах сосредоточена на более защищенной восточной стороне.
Соответственно, на западной стороне нет марин и портов, якорные стоянки
только на случай восточных ветров.

Поскольку острова вулканического происхождения, дно часто резко уходит в
глубину и каменистое. Т.е. глубоко, поэтому надо стоять близко к берегу, а
якорь держится плохо ;-) .

Если всего этого не достаточно, то вдобавок, между островами довольно
интенсивный трафик огромных паромов и очень быстрых пассажирских судов на
подводных крыльях (типа наших "Комет" или "Ракет"... не помню точно как они
назывались). Эти суда не только большие, быстрые и крепкие, но создают в
портах довольно большую волну и большинство причалов зарезервировано для
них.

{{< gallery >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/comet1.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/comet2.jpg" thumb="-thumb" >}}
{{< /gallery >}}

{{< youtube hqHRn6d7yIA >}}

В общем, места для стоянок яхтам остается довольно мало и нужно внимательно
следить за прогнозами, т.к. большинство стоянок защищены не от всех
направлений ветра.

По прогнозам в этот день был не типичный восточный ветер. Поэтому мы решили
стать на якоре в бухте Porto di Ponente на западной стороне острова Вулкано.
По описаниям, это удобная бухта и хорошо защищена от восточного ветра. По
описаням... Еще, по описаниям в этой бухте можно наблюдать очень красивые
закаты, где солнце садится на фоне островов Филикуди (Filicudi) и Аликуди
(Alicudi).

Как видно на карте, переход не большой (~17NM). Ветер соответствовал
прогнозам - восточный, где-то 10-15 узлов. День был солнечный, но на воде
через некоторое время стало холодно и мы приоделись. Это был отличный день
для хождения под парусом. Мы освежили наши командные навыки, протестировали
лодку и без проблем добрались до бухты где-то в районе 14:00 часов. В бухте
к этому времени уже было пару катамаранов и несколько яхт, но мы без проблем
нашли место где бросить якорь.

Рассматривая прогнозы на следующий день, стало ясно, что ветер останется
восточным и усилится. По плану, мы собирались на следующий день перейти на
остров Липари. Но там мало подходящих мест для стоянки при восточном ветре и
мы приняли решение постоять две ночи в Porto di Ponente. Поэтому, понимая,
что у нас еще будет целый день, не стали сходить на берег и начали спокойно
готовиться к закату (aka. sundown :-) ) с традиционным джин-тоником. Нам
повезло, погода была достаточно ясной и закат был действительно красивым.

Ночь прошла относительно спокойно, хотя в какой-то момент ветер усилился и я
дремал наверху периодически посматривая не сносит ли нас или соседей на нас. 

{{< gallery thumb="-thumb" dir="images/lipari-2024/day3-vulcano/pictures" />}}

# 30 апреля. День 4 - зачем он открыл мешок?!

День начался хорошо. Мы вышли на берег и немного прогулялись по острову. В
конце бухты есть пляж с черным вулканическим песком. Это одна из местных
достопримечательностей и Анна не могла упустить возможность там искупаться. По
непроверенным данным, вода там должна была подогреваться вулканом, но Анна
эту информацию не подтвердила.

{{< gallery >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day4-vulcano/img_0830.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day4-vulcano/img_0836.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day4-vulcano/img_0844.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day4-vulcano/img_0845.jpg" thumb="-thumb" >}}
{{< /gallery >}}

По прогнозу, после обеда ветер должен был усилиться где-то до 15 узлов но
остаться восточным. Мы вернулись на лодку и в общем не переживали по поводу
ветра, т.к. мы уже простояли ночь на якоре, он нас хорошо держал, и не было
причин волноваться. На входе в бухту с обеих сторон находятся довольно
неприятные скалы. Заходя туда накануне, места в глубине бухты были заняты и
мы стали ближе ко входу, но на достаточном расстояние от берега и скал.
После обеда ветер действительно начал усиливаться, но как и обещали,
оставался восточным. При этом ощущение было такое, что единственное чему
препятствует эта бухта, это возникновению волн.

Вероятно, движимые усиливающимся ветром, в и без того плотно заставленной
бухте бросили якорь еще несколько лодок и катамаранов. Тут у нас произошел
небольшой инцидент - я перевязывал динги (надувная лодка), меня что-то
отвлекло и я спустился вниз оставив динги плохо закрепленной. Через
несколько минут Аня стала звать меня наверх. Наша динги была на соседней
лодке. На сильном ветре она отвязалась, но благодаря плотному соседству,
экипаж соседней лодки ее выловил. На близко стоящем соседнем катамаране с
поляками на борту, динги была спущена на воду и я попросил их привезти мою.
В знак признательности за услугу я рассчитался пивом и с теми кто выловил и
с теми, кто привез. В общем все остались довольны, а я теперь буду
привязывать динги с особой тщательностью - было бы неприятно, если бы она
уплыла вместе с мотором :-) .

{{< gallery >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day4-vulcano/img_0846.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day4-vulcano/img_3380.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day4-vulcano/img_3381.jpg" thumb="-thumb" >}}
{{< /gallery >}}

Начало смеркаться и ветер продолжал усиливаться. Ванты начали свистеть, а
висящие фэндэры почти задувало обратно на палубу. Стало очевидно, что мы
сближаемся с нашими соседями, которые выловили динги. Я не был уверен кого
из нас несет, но кого-то явно потихоньку сносило. Они пришли на день позже
нас и уже тогда, когда они бросали якорь, у меня это вызывало некоторое
беспокойство. Слишком близко они были к нам. Когда расстояние между нами
сократилось где-то метров до пяти, стало ясно, что надо что-то делать.
Шкипер этой яхты принял решение сниматься с якоря. Это было непростым делом.
Сильный ветер, с одной стороны были мы, а с другой скалистый берег. Мы с
Аней стояли с фэндерами и в какой-то момент их якорный вынос был где-то в
полутора метрах от наших релингов. В общем нервы сильно напряглись. Но надо
отметить, что их команда действовала спокойно, без паники, хотя в момент,
когда мы сильно сблизились, глаза у одной женщины были очень круглыми :-). В
этот же момент, мы услышали, что между собой они общаются на русском языке и
увидели у шкипера на рукаве нашивку с украинским флагом. Все, к счастью
закончилось благополучно и они ушли из бухты. Мы потом с ними еще
встретились на другом острове.

Пока еще было светло, я попытался снять видео, но оно, на мой взгляд, не
отражает реальную ситуацию (ну или может у страха были глаза велики :-) ).
Смотреть лучше со звуком.

{{< youtube thbptOiYXO0 >}}

Когда стемнело, ветер еще усилился. Я включил приборы, чтобы узнать силу
ветра. В среднем было 25-27 узлов с порывами до 30. Напомню, что прогноз был
15 узлов. В этот момент я подумал - зачем #$%#[! Одиссей открыл тут этот
мешок с ветрами?!!! Нечем больше заняться было?! :-) 

В какой-то момент, стало очевидно, что мы сдвигаемся ближе к скалам. Вот тут
стало реально немного страшно. Ночь, все свистит вокруг и я не знаю сорвало
ли якорь или это просто цепь натягивается... Сниматься с якоря и уходить в
море по такой погоде очень не хотелось. Сто раз бегал на нос, прикладывал
руку к цепи, пытался понять не вибрирует ли она, т.е. держит ли якорь...
Естественно, было не до сна. В результате, было принято единственное
адекватное решение - сидеть в кокпите, смотреть не сносит ли нас и пить ром,
чтобы было не так страшно :-) . Ветер был такой, что даже на расстоянии пару
метров надо было кричать, чтобы понять что другой говорит. Воспользовавшись
такой отличной возможностью, мы включили YouTube и горланили песни... за
тех, кто в море (Макаревич - наш!), we are sailing, Hoist the colours,
Santiano ну и кучу других морских и пиратских песен. Про Макаревича Аня
утверждала, шо ааотон-ззнает-каконо т.к. сам моряк!.. :-) но информация
не проверенная. К рассвету ветер стал утихать. Якорь удержал нас. Мы с
ко-шкипером выпили бутылку рома и охрипли :-) . Было бы намного тяжелее
пережить эту ночь, если бы не ко-шкипер Анна, за что ей отдельное спасибо!

# 1 мая. День 5 - остров Салина (Salina)

После такой чудной ночи нам сильно захотелось провести следующую ночь в
надежной марине. По первоначальному плану, мы должны были встретиться с
Магдаленой и Женей на острове Strombole. Поэтому нам надо было продвигаться
на север. В качестве цели было два кандидата - Липари или Салина.  Решили
идти на Салину, т.к. на Липари мы собирались зайти на обратном пути все
вместе.

{{< figure link="images/lipari-2024/day5-salina/map.png" thumb="-thumb" >}}

До Салины мы дошли без проблем. Был умеренный ветер, шли под парусами и
наслаждались красивыми видами. Некоторые источники утверждали, что на Салине
развито виноделие. Но другие источники сообщали, что на острове нет (ну или
очень мало) пресной воды и ее регулярно завозят на танкерах. Но тогда
непонятно, как при отсутствии воды там растет достаточно винограда для
виноделия... Может я что-то не так понял, но докапываться до истины не стал
:-) .

{{< gallery >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day5-salina/pictures/IMG_0852.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day5-salina/pictures/IMG_0854.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day5-salina/pictures/IMG_0856.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day5-salina/pictures/IMG_0857.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day5-salina/pictures/IMG_3386.jpg" thumb="-thumb" >}}
{{< /gallery >}}

Марина Салина не отвечала не на какие телефоны или емэйлы, указанные в
справочниках, [их веб-сайт](https://marinadisalina.com/) был пустой
(Maintenance. Site will be available soon. Thank you for your patience!). На
момент написания этой статьи, находится в таком же состоянии. Запрос через
Navily также остался без ответа. Это немного напрягло, т.к. хороших мест для
якорной стоянки при намечавшемся ветре на Салине не было, а нам, как я писал
выше, хотелось провести ночь спокойно, не на якоре. Связаться с мариной
удалось только по VHF радио когда мы уже стояли практически у входа. Позже,
девочки сотрудницы марины рассказали, что у них сейчас какая-то фаза
перестройки, меняются телефоны, сайт, они совсем недавно настроили у себя
связь с приложением Navily и еще не совсем научились с ним работать. Они
даже нашли мой безответный запрос через Navily :-) . Заверили, что теперь
будут регулярно просматривать запросы и что проапдэйтили номер телефона
марины указанный в Navily. Перестройка, похоже, была у них не только в IT
области. Души и туалеты были закрыты. Сказали, что типа еще не сезон. Это
было странно слышать, т.к. марина была почти полная и цены, на мой взгляд,
очень даже соответствовали сезону. Отсутствие туалета и душа в марине
неприятно удивило.

Швартовка в этой марине была моей первой в этом сезоне. Причалил я, прямо
скажем, не лучшим образом. Зашел как-то криво, уронил в воду швартовую
веревку с риском, что она могла попасть в винт, но встречавший маринеро на
резиновой лодке подтолкнул нас куда нужно и мы без повреждений или
столкновений стали как положено. За всем этим наблюдала команда с соседней
лодки. Это оказалась та лодка со шкипером с украинским флагом, которая
поймала нашу динги и была вынуждена сняться с якоря в бухте на Вулкано.
Когда мы сошли на причал, шкипер немного сочувствующим тоном спросил: "вы
первый раз наверно?...". Я, конечно же, стал отнекиваться, но факты
(отвязавшаяся динги и кривое причаливание) говорили не в мою пользу :-) . В
общем, слегка зацепил он мое самолюбие, но не без оснований. Шкипер оказался
довольно приятным собеседником. Рассказал, что у них очень интернациональная
команда из разных стран. Мы немного поболтали и разошлись по своим лодкам.

После швартовки и обязательного
[Anleger](https://www.naupar.de/blog/andocker-aanlegborrel-typisch-niederlaendisch/),
решили прогуляться по окрестностям и поужинать. Городок,
[Санта-Марина-Салина](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%B0-%D0%9C%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D0%A1%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B0)
в котором находится марина, очень небольшой и приятный. Мы прогулялись по
набережной, посмотрели на танкер привезший воду на остров и выпили
аперитивчик в приятной кафэшке [Cafè du
Mari](https://maps.app.goo.gl/rrZkUiFVxLGGDqhw5) на набережной. По совету
украинского шкипера, поужинать решили в [Trattoria
Cucinotta](https://maps.app.goo.gl/BpdCMa7m2k6modTL6). С террасы открывался
потрясающий вид на набережную, еда была вкусной и супер-вежливое
обслуживание.

{{< gallery >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day5-salina/pictures/IMG_0859.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day5-salina/pictures/IMG_0876.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day5-salina/pictures/IMG_0879.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day5-salina/pictures/IMG_0880.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day5-salina/pictures/IMG_3392.jpg" thumb="-thumb" >}}
{{< /gallery >}}

Вернувшись на лодку, мы после бессонной ночи с ромом и песнями накануне,
переходом под парусом и прогулки по Салине, просто попадали на кровать и
мгновенно уснули. Какое-же это все-таки наслаждение, спать и не задумываться
держит ли якорь и не сносит ли на нас соседей!!! :-)

# 2 мая. День 6 - первый визит на остров Липари.

Хорошо выспавшись, утром мы стали внимательно изучать прогнозы погоды, чтобы
решить куда дальше идти. Первоначальный план был идти на север на Панарею
или Стромболе. Но прогноз погоды был не подходящий. Ветер следующие два дня
должен был быть восточный. Учитывая то, что на обеих этих островах марин
нет, а более-менее удобные якорные стоянки находятся на восточной стороне,
перспектива ночевать на якоре в незащищенной бухте была не очень
привлекательной. В результате, решили поменять планы и пойти на остров
Липари. Там есть хорошо защищенная марина [Marina di Porto
Pignataro](https://www.portopignataro.it/)

{{< figure link="images/lipari-2024/day6-lipari/map.png" thumb="-thumb" >}}

Переход до Липари совсем небольшой, примерно 13 миль. День был солнечный и
дул несильный ветер. Выйдя из марины, мы поставили паруса. Где-то через час
ветер совсем утих и пришлось включить мотор. Без проблем дошли до марины.
Связавшись по радио и назвав имя лодки "Этна" я был приятно удивлен тем, что
барышня с той стороны с радостью ответила, что они получили запрос через
Navily и ждут нас. Маринеро на динги ждал нас еще перед входом в марину,
провел до места стоянки и страховал при причаливании. На пирсе стоял еще
один маринеро и помог с веревками. В этот раз я причалил, ну можно сказать,
идеально ;-) .

Марина Pignataro хорошо защищена от волн и ветра большой стеной. Внутри,
плавающие понтоны. Очень профессиональные маринеро - мы видели как они
помогали причалить другим яхтам, которые это делали не так ловко как мы
(хе-хе :-) ). Очень дружелюбная дама в офисе. Из недостатков - туалеты и
душ. На всю марину - один мужской и один женский туалет (я имею ввиду
реально, одно посадочное место :-) ) и по две душевых кабинки для мужчин и
женщин. Но по сравнению с полным отсутствием удобств на Салине, это было
намного (2 / 0 = &#x221E;) лучше.

Марина находится примерно в 20 минутах ходьбы от города. Дорога не сильно
приятная, т.к. идти надо по довольно узкой проезжей части без тротуара с
интенсивным двухсторонним движением. Зато дорога идет над самым морем с
красивым видом на город. Понятное дело, что можно взять такси и ходят
какие-то автобусы (мы даже один раз воспользовались им на обратном пути). Но
мы решили идти пешком.

[Город
Липари](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9B%D0%B8%D0%BF%D0%B0%D1%80%D0%B8)
достаточно большой и считается столицей этого архипелага. Одна из основных
достопримечательностей - старая крепость с собором св. Варфоломея на горе.
Там еще есть довольно известный археологический музей, но мы в него не
пошли. С горы открывается очень красивый вид на бухту и город.

{{< figure link="images/lipari-2024/day6-lipari/pictures/IMG_0903.jpg" thumb="-thumb" >}}

Мы погуляли пару часов по городку и поужинали в пиццерии где официанткой
оказалась украинка. Она была такая смуглая, черноволосая и хорошо
разговаривала по итальянски. Мы даже не заподозрили в ней "нашу" пока она
сама не заговорила с нами. После ужина мы нашли супермаркет, кое-чего
подкупили и выяснили, что они тоже предоставляют сервис по бесплатной
доставки продуктов прямо на причал к лодке. Позже, мы воспользовались этим,
когда делали большую закупку.

{{< gallery >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day6-lipari/pictures/IMG_0883.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day6-lipari/pictures/IMG_0889.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day6-lipari/pictures/IMG_0896.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day6-lipari/pictures/IMG_0899.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day6-lipari/pictures/IMG_0904.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day6-lipari/pictures/IMG_0905.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day6-lipari/pictures/IMG_0906.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day6-lipari/pictures/IMG_0911.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day6-lipari/pictures/IMG_0912.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day6-lipari/pictures/IMG_0915.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day6-lipari/pictures/IMG_0917.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day6-lipari/pictures/IMG_0918.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day6-lipari/pictures/IMG_0920.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day6-lipari/pictures/IMG_0921.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day6-lipari/pictures/IMG_0922.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day6-lipari/pictures/IMG_3394.jpg" thumb="-thumb" >}}
{{< /gallery >}}

# 3 мая. День 7 - остаемся на Липари.

Как обычно, за утренним кофе изучали погоду и думали как провести день.
Завтра мы должны были встретиться с Магдаленой и Женей. Также надо было
хорошо закупиться для следующей недели вчетвером. Посмотрев на прогнозы и
прислушавшись к себе, решили остаться на Липари и провести спокойный день
никуда не выходя. Так и получилось - погуляли, подремали, побездельничали и
остались этим очень довольны.

# 4 мая. День 8 - встреча с Пятэнами.

Магдалена с Женей прилетели накануне в Палермо и переехали в Милаццо. Идея
была такая, что оттуда хорошее паромное сообщение со всеми островами и они
смогут подъехать на любой остров, на котором мы будем в день встречи. Мы
встретились в порту Липари и воспользовались очень кстати подъехавшим
автобусом, который довез нас до самой марины.

{{< figure link="images/lipari-2024/day8-lipari/meet_piaten.jpg" thumb="-thumb" >}}

Заселившись на лодку, мы пошли в город, погуляли, посмотрели
достопримечательности и закупились. Поужинать решили на лодке и это был
очень приятный спокойный вечер.

# 5 мая. День 9 - переход на остров Панарея.

Накануне выработали план на следующие два дня - перейти на Панарею, стать
там на якорь приблизительно до 24:00, потом перейти на Стромболи, посмотреть
ночью на извергающийся вулкан и вернуться на Салину.

{{< figure link="images/lipari-2024/day9-panarea/map.png" thumb="-thumb" >}}

Ветра в этот день практически не было и почти все время мы шли на моторе.
Зато было солнечно, тепло и обстановка была очень расслабленная. Нашей целью
была бухта [Caletta dei
Zimmari](https://www.navily.com/mouillage/caletta-dei-zimmari/7622) в южной
части острова.

{{< figure link="images/lipari-2024/day9-panarea/cala-degli-zimmari.jpg" thumb="-thumb" >}}

По пути, мы конечно же не могли пропустить живописную бухту Cala Junco.
Тем более, что она находится совсем рядом, можно сказать через стенку, от
Caletta dei Zimmari.

{{< gallery >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day9-panarea/cala-junco1.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day9-panarea/cala-junco2.jpg" thumb="-thumb" >}}
{{< /gallery >}}

Прямо в саму бухту заходить нельзя, да и, честно-говоря не сильно и
хотелось, т.к. там узко, со всех сторон слегка прикрытые водой скалы и
довольно мелко. Мы постояли немного на входе - бухта выглядит действительно
красиво.

При поиске места, где бросить якорь в Caletta dei Zimmari, меня немного
напрягал тот факт, что, в соответствии с картой прямо через всю бухту, по
диагонали, по дну проложен кабель. Не хотелось зацепиться за него якорем и
обесточить Панарею :-) . 

Панарея, для меня, какой-то непонятный остров. Там, вроде, ничего особенного
нет, но в Интернете много всяких статей, рассказывающих о регулярных визитах
всяких знаменитостей на этот остров. Мне как-то непонятно, чем он так
привлекает этих людей. Поэтому решили отправить на берег экспедицию в
составе Анны, Магдалены и Жени для выяснения ситуации. Я решил остаться на
лодке, т.к. разные мелкие причины (погода, дно, соседи, и т.д.) все вместе
вызывали у меня некоторое беспокойство из-за которого я не хотел надолго
оставлять лодку без присмотра.

На динги я отвез экспедицию на берег, а сам несколько часов просто подремал
в кокпите. Прямо на пляже, перед которым мы стояли, был маленький барчик и
перед тем, как вернуть команду на лодку мы приятно посидели с прекрасным
видом на бухту.

{{< youtube XRk9SaZrwfg >}}

{{< gallery >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day9-panarea/pictures/IMG_0174.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day9-panarea/pictures/IMG_0181.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day9-panarea/pictures/IMG_0183.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day9-panarea/pictures/IMG_0926.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day9-panarea/pictures/IMG_0936.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day9-panarea/pictures/IMG_0184.jpg" thumb="-thumb" >}}
{{< /gallery >}}

# 6 мая. День 10 - ночной переход и вулкан на Стромболи.

Большинство источников сходились во мнении, что лучше всего смотреть на
вулкан Стромболи ночью. Поэтому мы снялись с якоря в районе часа ночи и
направились на Стромболи. Погода была очень спокойная, но переход был
все равно напряженным, т.к. на чартерной яхте не было не AIS не радара.
Движение по морю в этом регионе довольно интенсивное и приходилось очень
внимательно наблюдать за всеми движущимися огоньками.

Мы дошли до юго-западной части острова и провели около часа дрейфуя и
наблюдая за вулканом. Примерно раз в 10 минут из вулкана вылетал фонтан лавы
и было видно, как она стекает по склону, который называется Огненная Горка.
Все попытки сфотографировать это явление ни к чему хорошему не привели.

Вот, как это выглядит на профессиональном фото.

{{< figure link="images/lipari-2024/day10-stromboli/stromboli-volcano-eruption.jpg" thumb="-thumb" >}}

А вот так, приблизительно, получалось у нас :-) 

{{< youtube ENzTFyNJi-8 >}}

В общем, было интересно, но, если честно, лично я ожидал большего. 

Насмотревшись на вулкан, мы направились на Салину, т.к. там есть хорошо
защищенная марина и всем нам хотелось отдохнуть после ночного перехода.
Когда начало светать, Стромболи вырисовывался четким силуэтом на фоне
восходящего солнца и периодически выбрасывал грибки дыма.

{{< gallery >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day10-stromboli/pictures/IMG_0939.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day10-stromboli/pictures/IMG_0940.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day10-stromboli/pictures/IMG_0942.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day10-stromboli/pictures/IMG_0946.jpg" thumb="-thumb" >}}
{{< /gallery >}}

# 7 мая. День 11 - остаемся на Салине.

Когда я выключил мотор в марине на Салине, я реально выдохнул :-) Это был
мой первый ночной переход в роли капитана и я, конечно, не был абсолютно
расслабленным.

{{< figure link="images/lipari-2024/day11-salina/IMG_3402.jpg" thumb="-thumb" >}}

Переведя немного дух и выполнив обязательный ритуал Anleger где-то в 10:00
утра :-) я лег подремать, а команда пошла гулять по острову. Ближе к вечеру,
мы еще раз все вместе прогулялись по набережной и поужинали в приятном
ресторанчике, который мы с Аней разведали на прошлой неделе.

На десерт, я после некоторых колебаний, позволил себе тирамизу и чашечку
кофе. Такого вкусного и красиво выглядящего тирамизу я еще никогда не
пробовал. На нем шоколадом был сделан силуэт острова! Я, конечно предвкушал
наслаждение и, похоже, Аня это заметила :-) . В общем, мы немного
подурачились, а Магдалена это все запечатлела :-) . Я не думаю, что эта
серия фотографий будет особо интересна читателям, но мне они все нравятся,
добрые и веселые какие-то... Поэтому, пользуясь тем, что это все таки наш
блог, я решил их все тут и оставить.

{{< gallery thumb="-thumb" dir="images/lipari-2024/day11-salina/tiramisu" />}}

До обеда было тепло и солнечно. Магдалена даже заметила и сфотографировала
морскую звезду, сидевшую прямо на причале. К вечеру подул ветер и
возвращаясь на лодку после ужина, мы даже подмерзли.

{{< figure link="images/lipari-2024/day11-salina/IMG_0186.jpg" thumb="-thumb" >}}

На следующий день, утром, мы вышли на Липари. Женя побыл немного рулевым :-)

{{< gallery >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day11-salina/IMG_0175.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day11-salina/IMG_0176.jpg" thumb="-thumb" >}}
{{< /gallery >}}

# 8 мая. День 12 - переход на Липари. Немного потрепало.

По прогнозу, в этот день ветер должен был быть 3-4 узла. Т.е. практически
вообще никакого ветра. Если идти кратчайшим путем из марины Салины в марину
Pignataro на Липари, то это приблизительно 10 миль. Т.к. ветра не
прогнозировалось, на моторе мы бы дошли за 2 часа. Мне это показалось
скучноватым и мы решили сначала обойти остров Салину против часовой стрелки
и только потом пойти на Липари.

Выйдя из Салины, мы поставили полные паруса и я радовался тому, что ребята
наконец-то почувствовали, что такое настоящий яхтинг. До этого, либо не было
ветра, либо была ночь и мы ходили на моторе. Где-то через час после выхода
из Салины ветер стал усиливаться и мы поставили второй (максимальный на этой
лодке) реф. Через какое-то время, ветер еще усилился, стал порывистый и
часто менял направление. Тут я опять помянул добрым словом Одиссея с его
любопытством. Когда порывы дошли до 28 узлов, я решил полностью убрать
паруса. Во время маневров и подстраиваясь под изменяющиеся направления
ветра, яхту периодически кренило, паруса иногда хлопали и ветер свистел в
вантах. Для нас с Аней это не было чем-то особенным, но ребята были первый
раз на парусной лодке и я немного переживал, чтобы навсегда не отбить им
охоту этим заниматься :-). Поэтому паруса убрали, включили мотор и стало,
понятное дело, спокойней.

{{< gallery >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day12-lipari/IMG_0201.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day12-lipari/IMG_0200.jpg" thumb="-thumb" >}}
{{< /gallery >}}

Совместными усилиями мы со всем справились. Работа действительно была для
всех и тут хотел выразить особую благодарность Магдалене за помощь с ручкой
для лебедок и фэндэрами ;-) .

На моторе мы без проблем дошли до марины на Липари. Где-то за час до захода
в марину, мы нагнали лодку с поднятым украинским флажком. С одной стороны,
мы как-то порадовались, что встретили земляков. С другой стороны, они как-то
странно себя вели. Начиная с того, что у них по воде волочились фэндэры и
заканчивая довольно агрессивными маневрами. Не то, чтобы была какая-то
опасность, но несколько раз возникал вопрос: "... вот обязательно так близко
подходить?! Зачем нужен этот совершенно необоснованный риск?!" Мы обогнали
их и первыми заходили в марину. Нас встречал маринеро, с которым мы
предварительно связались по радио и он встречал именно нас. Я не могу себе
представить, что он и другим сказал, идите следом. В общем, мы только
бросили первый швартовый, а эти $%^$ уже прямо следом причаливали рядом с
нами... А если бы у нас что-то не так пошло?.. А если бы у них?... В марине
места мало было... Это все мне сильно напомнило, как приезжая домой, стоя
где-нибудь в очереди, обязательно находился кто-нибудь, кто пузом или сумкой
или еще чем-нибудь терся об тебя. Т.е. понятие "личное пространство", похоже
подавляющему большинству нашего народа не известно. Я уверен, что эти люди
на яхте вели себя точно так-же, как они бы вели себя в очереди.

Потом, поскольку они были нашими соседями, мы с ними разговорились. Их тоже
потрепал этот неожиданно сильный ветер и даже порвал слегка бимини (это тент
над кокпитом). Так, что мы не одни были, кого в этот день застал неожиданно
сильный ветер. В общем, мужики нормальные оказались, живут, по их словам, в
разных европейских странах, но над манерами можно и нужно поработать.

Погода в этот день была дождливая и к прогулкам не располагала. Но мы все
равно сходили в город, подкупили немного продуктов и пошли ужинать на яхту.

Когда на лодке больше одной семьи, обычно выбирают человека, который
отвечает за бортовую кассу и заводят отдельный кошелек для этого. Такой
человек называется [Пёрсэр](https://en.wikipedia.org/wiki/Purser). Мы
выбрали Магдалену, а она выбрала замечательный пушистый кошелечек в виде
смеси котика и единорога :-) . Несколько раз я брал этот кошелек с собой,
например, когда ходил регистрироваться и расплачиваться в маринах. Кошелек
имел огромный успех! Особенно у женского пола :-) Никто не оставался
равнодушным, когда я его доставал. Вот этот кошелечек :-) .

{{< gallery >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day12-lipari/IMG_0203.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day12-lipari/IMG_0204.jpg" thumb="-thumb" >}}
{{< /gallery >}}

# 9 мая. День 13 - остров Вулкано и восхождение на вулкан.

План наш был такой - перейти на Вулкано, там стать на буек в районе марины
Vulcanello (это восточная сторона острова), подняться на вулкан,
переночевать и на следующий день возвращаться на Сицилию в домашнюю марину.

{{< figure link="images/lipari-2024/day13-vulcano/map.png" thumb="-thumb" >}}

Стандартным развлечением по окончанию тёрна является заправка. Возвращаются
все в пятницу после обеда и на заправке всегда собирается очередь из яхт,
которые толкутся обычно на входе в марину, где места мало. Это малоприятное
развлечение. На Вулкано заправки нет. Поэтому я решил заправиться на Липари
в надежде на то, что можно будет идти под парусом. Прогноз погоды был
более-менее обнадеживающим. Расстояние от марины на Липари до буйка на
Вулкано - 3 мили. Забегая вперед, скажу, что из-за отсутствия ветра, эти 3
мили прошли на моторе, но потом от Вулкано до Сицилии шли под парусом и
сдали лодку с 99% на датчике топлива, что не вызвало никаких вопросов при
сдаче, т.е. идея оказалась хорошей. Особенно приятно было с невозмутимым
видом медленно проехать мимо немаленькой очереди перед заправкой наблюдая,
как с некоторых лодок, несколько-раздраженные люди размахивали руками и
что-то кричали, думая, что мы пытаемся влезть без очереди :-) . Это было
лирическое отступление... 

На буек нам помог стать приветливый маринеро, что не отменяло традиционного
Anleger. Но в этот день, я как капитан, решил отклониться от протокола и
предложил первый тост за День Победы! Да, я с большим уважением отношусь к
победителям фашизма, благодарен им за это, праздновал и буду праздновать
несмотря на все усилия, которые Россия (нет, это не опечатка, именно Россия)
делает для того, чтобы осквернить этот праздник и память о ветеранах.

Мы договорились, что маринеро отвезет и привезет нас на своей лодке в порт.
Это было очень удобно, т.к. не пришлось спускать на воду свою динги. Сервис
этот, кстати, бесплатный.

Вулкан на острове Вулкано не активный, но вокруг кратера постоянно дымит
серо-водород. Поэтому, временами воняет тухлыми яйцами. Но я думал, что
будет намного хуже. Может нам просто повезло, и ветер не сдувал это все на
нас. Подъем на кратер занял у нас где-то полтора часа. Нельзя сказать, что
было тяжело, но и не так, чтобы вообще незаметно. У подножья было тепло и
первый участок пути даже жарко. Наверху дул довольно сильный ветер и мы
порадовались тому, что взяли с собой куртки. С вершины открылся впечатляющий
вид на море, на остров и на внутреннюю часть кратера с выходящим из стенок
дымом.

{{< gallery thumb="-thumb" dir="images/lipari-2024/day13-vulcano/pictures" />}}

# 10 мая. День 14 - возвращаемся в Capo d'Orlando.

Погода в этот день была практически идеальная для спокойного хождения под
парусом. Было солнечно, ветер около 15 узлов в удобном направлении. Весь
путь от Вулкано до Capo d'Orlando мы прошли под парусом.

Я думаю каждому шкиперу знакомо это чувство, когда возвращаешься из тёрна,
причалил и жмешь на кнопку - выключаешь мотор. Все. Облегчение!!! 

Лодку сдали без проблем. Техники не придирались, хотя придираться было не к
чему. У нас не было ни одного удара, никаких царапин или каких-то поломок.
Вернули все в таком точно состоянии как брали.

В последний вечер на лодке, конечно же мы отпраздновали успешное завершение
похода. Капитан сделал обзор маршрута, которым мы прошли и начинающие
яхтсмены (Магдалена и Женя) получили на память BHS-овские кепочки :-) 

{{< figure link="images/lipari-2024/day14-capodorlando/cap.jpg" thumb="-thumb" >}}

Ну и из веселого - уже после возвращения домой, Магдалена прислала в наш чат
фотку, которую мы совместными усилиями интерпретировали как "проезд запрещен
для всех, кроме тех, кто едет на ~~Anlieger~~ Anleger" :-)

{{< figure link="images/lipari-2024/day14-capodorlando/anleger.jpg" thumb="-thumb" >}}

Ну и мне хочется верить в то, что раз после поездки приходят такие
ассоциации, то было неплохо и у всех остались хорошие впечатления.

# 11 мая. День 15 - переезд в Чефалу.

Дальше по программе у нас был переезд в
[Чефалу́](https://en.wikipedia.org/wiki/Cefal%C3%B9). Мы решили провести еще
неделю в гостинице и насладиться расслабленным пляжным отдыхом. Женя с
Магдаленой решили тоже побыть пару дней в Чефалу, а потом поехать посмотреть
Палермо.
 
{{< figure link="images/lipari-2024/day15-cefalu/cefalu-map.jpg" thumb="-thumb" >}}

Чефалу это приятный курортный городок, где масса ресторанчиков, красивый,
можно даже сказать романтичный, старый город с узкими улочками, есть хорошие
песчаные пляжи, красивый длинный променад вдоль моря и много гостиниц на
побережье.

{{< figure link="images/lipari-2024/day15-cefalu/cefalu-view.jpg" thumb="-thumb" >}}

Из марины Capo d'Orlando мы вчетвером доехали на такси от той же фирмы,
которая довезла нас из аэропорта - [Orlandina
Viaggi](https://www.orlandinaviaggi.it). Остановились мы в гостинице [Sunset
Hotel](https://www.sunsetcefalu.com/). Гостиница, в общем неплохая.
Единственное, что было неприятно - в спа у них продолжался ремонт и ничего
не было доступно, хотя на сайте и при резервировании об этом нигде не
сообщалось. Было легкое ощущение обмана. Но в остальном все было хорошо.
Зайдя в номер, вышли на балкон и порадовались виду... на море... Оказалось,
что Магдалену с Женей поселили в соседний номер. Перегородки между балконами
были высотой где-то по пояс и очень напоминали барную стойку. А у нас еще с
лодки остался джин с тоником и какие-то сырочки с оливками... Короче был у
нас сухопутный Anleger по поводу поселения в гостиницу :-) .

У гостиницы хоть и небольшая, но приятная территория с расставленной мягкой
мебелью. Мне очень нравилось сидеть на террасе на втором этаже, с прекрасным
видом на море. Иногда даже программировал там, ну а как-же без этого?! :-).

{{< gallery >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day15-cefalu/andrey-dev.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day15-cefalu/terrace1.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day15-cefalu/terrace2.jpg" thumb="-thumb" >}}
{{< /gallery >}}

Время мы провели в Чуфалу очень хорошо. Спали, гуляли, загорали, купались,
вкусно кушали, ходили по барчикам... В общем бездельничали и отдыхали и на
удивление нам с Аней это сильно нравилось :-) . Возвращаться домой очень не
хотелось.

{{< gallery >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day15-cefalu/cefalu1.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day15-cefalu/cefalu2.jpg" thumb="-thumb" >}}
    {{< figure link="images/lipari-2024/day15-cefalu/cefalu3.jpg" thumb="-thumb" >}}
{{< /gallery >}}

Но, никуда не денешься, и пришло время возвращаться домой. Трансфер мы
заказали в одной из туристических фирмочек прямо в Чефалу. Их там много и
они оказались дешевле чем предлагала гостиница. Доехали до аэропорта Палермо
без проблем, наблюдая по дороге очень красивые виды.

Рейс наш задержался на два часа, т.к. в Мюнхене !@#%]^% клима-активисты
как-то пробрались и приклеили себя к взлетной полосе. Службе безопасности
аэропорта надо сгореть от стыда я считаю.

Домой мы добрались без всяких проблем и приключений и на этом наш
трехнедельный отпуск закончился. Жалко. Уже хочется опять в море на яхту. Но
придется запастись терпением до октября ;-) . 

{{< load-photoswipe >}}

